%\documentclass[a4paper, 12pt, draft]{book} % draft oznaci predolge vrstice
\documentclass[a4paper, 12pt]{book}


\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[slovene,english]{babel}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
%\graphicspath{ {images/} }
\usepackage{listings}			% koda, primeri
\usepackage{amssymb}           % dodatni simboli
\usepackage{amsmath}           % eqref, npr.
\usepackage[hyphens]{url}
\usepackage{comment}
\usepackage[pdftex, colorlinks=true,
						citecolor=black, filecolor=black, 
						linkcolor=black, urlcolor=black,
						pagebackref=false, 
						pdfproducer={LaTeX}, pdfcreator={LaTeX}, hidelinks]{hyperref}

\usepackage{color}
\usepackage{soul}


\usepackage{graphicx}
\begin{document}
\selectlanguage{slovene}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% kazalo
\pagestyle{empty}
\def\thepage{}% preprecimo tezave s stevilkami strani v kazalu
\tableofcontents{}


% prazna stran
%\clearemptydoublepage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\chapter*{Kratice} % * odstrani iz kazala
\noindent\begin{tabular}{p{0.10\textwidth}|p{.45\textwidth}|p{.45\textwidth}}
  {\bf kratica} & {\bf angleško} & {\bf slovensko} \\
  \hline
  {\bf NLP} & 	Natural Language Processing & 	Procesiranje Naravnega Jezika \\
  {\bf PDT} &	Prague Dependency Treebank &	Praška Odvisnostna Drevesnica \\
  {\bf FGD} & 	Functional Generative Description & 	Funkcijski Generativni Opis \\
  {\bf TEI} &	Text Encoding Initiative & 	Iniciativa za Zapisovanje Besedil	\\
  {\bf POS} & 	Part Of Speech (Tagging) &	(Označevanje) Delov Besedila \\
  {\bf MSD} & 	Morpho-Syntactic Desctiption & 	Morfo-Sintaktični Opis \\
  {\bf WSD} & 	Word Sense Disambiguation & 	Določanje Pomena Besed
%  \dots & \dots & \dots \\
\end{tabular}



\chapter{Teorija vezljivosti}


\section{Vezljivost ali valenca}
Vezljivost ali mednarodno valenca je lastnost besede, da nase veže in zahteva zapolnitev določenega števila skladenjskih mest. 
Nasprotni pojem je družljivost, ki opisuje vezavo poljubnih skladenjskih mest na besedo.  

V diplomskem delu se bom osredotočil na vezljivost glagolov, saj je ta lastnost najbolje raziskana ter uporabljena v številnih ostalih raziskavah na področju NLP.  
Kljub poudarku na glagolu, se lahko vezljivost določa tudi drugim besednim vrstam. 
Poleg glagolske poznamo vezljivost pridevnikov ter vezljivost izglagolskih ter izpridevniških samostalnikov (\textit{nor na gobe, norenje za gobami, norec za gobe, norost zaradi gob}).  

Vezljivost je lastnost glagola, da zahteva ali napoveduje določena skladenjska mesta. Ta so lahko obvezna ali neobvezna.  

Obvezna skladenjska mesta, ki jih zahteva vezljivost, služijo k določanju pomenske usemerjenosti glagola. 
Zasedena so s t.i. določili (mednarodno funktorji) v določeni slovnični obliki.  

Glede na moč vezljivosti ločimo predmetno vezljivost, ki je močnejša in nepredmetno vezljivost, ki je šibkejša. 
Pri nepredmetni vezljivosti, se najmočneje vežejo določila s prostorskim pomenom, sledijo pa določila s časovnim, vzročnim in nazadnje načinovnim pomenom. \cite{vzele2001vezljivost}  


\section{Udeleženske vloge}
Ločimo obveznovezljiva ter neobveznovezljiva določila. 
Obveznovezljiva določil morajo biti izražena, saj pomensko dopolnjujejo glagol. Neobveznovezljiva določila dodajajo pomen glagolu, niso pa obvezna za pomensko popolnost povedi.  

Pri vezljivosti nas zanima vloga udeležencev, ki se vežejo na glagol. 
Določen pomen glagola zahteva vezavo določenega števila obveznih ter poljubnih udeleženskih vlog. 
Pomen glagola določa tudi vrsto in obliko udeležencev. 
S preučevanjem udeleženshik vlog glagola in njihovih oblik, lahko ločimo pomenske oblike določenega glagola. 
Prav tako lahko različne glagole združimo v pomenske skupine glede na njihovo vezljivost. 
Povezovanje udeleženskih vlog na glagol ter slovnične oblike teh vlog lahko poimenujemo tudi \textit{valenčni okvir}. \cite{vzele2001vezljivost}  


\section{Vezljivost in NLP}
Pri procesiranju naravnega jezika (NLP) je kvaliteta sistema močno pogojena s kvaliteto jezikovnih baz iz katerih črpa znanje.  
Informacija o vezljivosti v povedi nam ponuja obogaten opis povedi, ki povezuje tako sintaktično kot tudi semantično strukturo ter nam ponuja informacije o pomenu povedi.  
Vezljivostni okvir poleg pepoznavanja in procesiranja lahko služi tudi za generiranje povedi s tem, da izločuje stavčne člene, ki niso primerni za določen pomen povedka. \cite{herbst2007valency}  
Ostala področja NLP, ki lahko uporabljajo valenčni leksikon so lematizacija, razčlenjevanje, sintaktična analiza ter strojno prevajanje.  


\section{FGD}


\subsection{Umestitev FGD med lingvistične teorije}
Lingvistične teorije so ogrodja za opisovanje zgradbe jezika. 
FGD spada med tako imenovane generativne gramatike. 

Generativna gramatika (\textit{dependency grammar}) je ogrodje, ki za središče stavka postavlja glagol. 
Stavek je sestavljen iz glavne besede (\textit{head word}) ter njenih odvisnic (\textit{dependents}). 
Teorija nasprotna generativni gramatiki je gramatika stavčnih struktur (\textit{phrase structure grammar}), ki temelji na komponentnih razmerjih med deli stavka (\textit{constituency relations}). 

Pri generativni gramatiki velja, da ena beseda ali morfem predstavlja natanko eno vozlišče v logični predstavitvi stavka, medtem ko pri komponentnih razmerjih ena beseda lahko predstavlja eno ali več vozlišč.  

Razlika je tudi v delitvi povedi. 
Gramatika stavčnih struktur zahteva binarno delitev na subjekt (\textit{noun phrase}) in prediakt (\textit{verb phrase}). 
Generativna gramatika se izogiba binarne delitve. 
Za koren stavka postavlja glagol, od katerega so odvisna vsa ostala vozlišča.  


\subsection{Značilnosti FGD}
FGD (\textit{Functional Generative Description}) je odvisnostni sistem stavčnih struktur, ki je bil prvotno razvit za češki jezik. 
Projekt je razvila ekipa Karlove Univerze v Pragi pod vodstvom Petra Sgalla. \cite{sgall1986meaning}  

Teorija FGD je primerna za opis večine slovanskih jezikov, saj je dobro prilagodljiva na jezike z visoko stopnjo prostega besednega reda. 
Opisuje tako površinske lastnosti povedi kot tudi globji semantični pomen, ki je v FGD predstavljen kot \textit{tektogramatična plast}.  
V teoriji naj bi tektogramatična plast jasno opisovala dobesedni pomen povedi.  

Ena od lastnosti, po kateri si FGD razlikuje od ostalih lingvističnih teorij je povezovanje plasti povedi. 
Poved lahko razumemo površinsko in jo analiziramo s pomočjo sintaktičnih pravil, lahko pa jo analiziramo na globji ravni pomenskih odvisnosti.  
FGD za prikaz pomena povedi uporablja globjo raven, ki jo poveže s strukturo površinske ravni. 
Rezultat je obogaten opis povedi.  
Dodane informacije o strukturi povedi so zelo primerne za procesiranje jezika z algoritmi strojnega učenja.  
\cite{lopatkova2007towards}  


\section{Valenčni okvir v FGD}
Valenčni okvir je podroben sintaktičen in semantičen opis posamezhih pomenov glagola.  

V širšem pomenu je valenčni okvir sestavljen iz sintaktičnih elementov, ki jih imenujemo dopolnila ali komplementi glagola.  
V ožjem pomenu valenčni okvir predstavlja glagol ter valenčna mesta, ki jih zapoljujejo notranji udeleženci (\textit{inner participants}), ter prosti modifikatorji. Valenčna mesta poznamo tudi kot funktorji ali določila, glagol pa se pogosto imenuje glavna beseda \textit{head word}.  

Poleg glagola, je lahko glavna beseda tudi samostalnik ali pridevnik. 
Večina raziskovalcev se v svojem delu osredotoča na valenco glagola, zato je ta veliko bolje raziskana od valence samostalnikov in pridevnikov.   


\subsection{Notranji udeleženci in prosti modifikatorji}
Vsi udeleženci se na glavno besedo ne vežejo enako močno. Po moči vezljivosti ločimo notranje udeležence in proste modifikatorje. 

\begin{description}
\item [notranji udeleženci] 
Notranji udeleženci so poimenovani tudi \textit{argumenti} ali aktanti. 
V valenčnem okvirju so opisani vsi argumenti, tako obvezni kot poljubni.  Kombinacija argumentov je močno vezena na posamezen glagol. 
Sintaktična pravila določajo, da se lahko določen argument v okvirju pojavi le enkrat.  

Primer argumentov, ki jih uporablja \textit{Prague Dependency Treebank}: \textit{Actor (or Actor/Bearer, ACT), Patient (PAT), Addressee(ADDR), Origin (ORIG) and Effect (EFF)}.

\item [prosti modifikatorji] 
Prosti modifikatorji ali \textit{adjunkti}. 
V valenčnem okvirju so opiani le obvezni adjunkti. 
Adjunkti so pomensko šibkeje vezani na glagol. 
Pojavijo se lahko ob poljubnem glagolu. 
Prav tako se lahko adjunkt v valenčnem okvirju pojavi večkrat. 

V primerjavi z argumenti je adjunktov večje število. 
Adjunkti služijo opisu krajevnega, časovnega, vzročnega in načinovnega razmerja.  
\end{description}

Formalna delitev argumentov in adjunktov: TODO(Formatting)

(aa) Ali lahko dano relacijo ponovimo ob istem glagolu?

(ab) Ali se lahko dana relacija ob določenem glagolu pojavi le enkrat?

(ba) Ali lahko dano relacijo uporabimo ob vseh glagolih?

(bb) Ali se lahko dana relacija pojavi le ob omejenem številu glagolov?


Empirična analiza je pokazala, da sintaktična pravila, ki zadostijo pogoju (aa) zadostijo tudi pogoju (ba). 
Ta dva pogoja določata proste modifikatorje ali adjunkte. 
Pogoj (ab) izpolni tudi pogoj (bb). 
Ta dva pogoja določata notranje udeležence ali argumente. 

Ločitev na močneje vezljive argumente in šibkeje vezljive adjunkte je bila empirično podprta med izgradnjo leksikona PDT-Vallex.  
\cite{hajic2003pdt}

\subsection{Obveznost ali neobveznost udeležencev}
Med obveznimi in neobveznimi udeleženci lahko ločimo s poskusom pogovora (\textit{dialogue test}):  

TODO formatting (box ali nekaj...)

A: Otroci so prišli.

B: Kam?

A: Ne vem.*

Odgovor "Ne vem." v zogrnjem primeru pomensko ni sprejemljiv. 
Iz tega lahko sklepamo, da v okvir glagola so priti spada obvezni adjunkt, ki določa kraj prihoda. {\cite{UFALvalency}  


\subsection{Dodeljevanje vlog v valenčnem okvirju}
FGD podaja pravila za dodeljevanje vlog elementom v stavku. 
Postopek se imenuje zamikanje kognitivnih vlog (\textit{shifting of cognitive roles}).  

Najprej se dodelita vlogi ACT in PAT. To sta argumenta, ki v grobem predstavljata vršilca dejanja ter prejemnika dejanja. 
Te dve vlogi se dodelita na podlagi sintaktičnih pravil. 
Prvo mesto je zapolnjeno z ACT, drugo s PAT. 
Ostali argumenti ter adjunkti so dodani glede na semantično odvisnost od glagola in prvih dveh argumentov.  

Nekateri obvezni argumenti in adjunkti so lahko na vrhnji ravni izpuščeni.  
Vzemimo poved "Prišla je." Glagol priti ima obvezen adjunkt, ki opisuje kraj. Ta adjunkt je lahko izpuščen, kadar oba udeleženca v dialogu že poznata to informacijo.  

Če ima poved torej en argument, je ta vedno ACT. 
Če ima dva, sta to ACT in PAT. 
Za določanje treh vlog ali več pride v poštev semantična sestava povedi.  
Komplementi glagola so lahko sestavljeni iz ene besede, lahko pa tudi iz besedne zveze. 

V valenčnem okvirju je pri argumentih pomembna njihova morfemska oblika.  
Na primer ACT(1)PAT(3) in ACT(1)PAT(4) predstavljata dva različna valenčna okvirja z različnima pomenoma glagola. 
V zgornjem primeru števila 1,3 in 4 pomenijo imenovalnik, dajalnik in tožilnik.  

Primeri pomikanja vlog:  

Hišnik s ključem odpira vrata.  

Ključ odpre vrata.  

V zgornjih dveh primerih ima ključ semantično vlogo orodja. Kljub temu se v drugi povedi vloga ključa pomakne in zapolni mesto ACT. \cite{hajic2003pdt}



\chapter{Valenčni leksikoni}
Teorija valence obstaja že od sredine 20. toletja. 
Številni raziskovalci so podali pravila za vezljivost, zato ne moremo govoriti o standardni definiciji valence. 
Pri izdelavi valenčnega leksikona bom za vzorec vzel leksikone, ki so nastali pod vplivom valenčne teorije v FGD. 
Eden najbolje dokumentiranih leksikonov za slovanske jezike, razvit na osnovi FGD je češki PDT-Vallex.    
Opisal bom tudi pomembne valenčne leksikone za angleščino ter valenčni leksikon hrvaških glagolov, ki je nastal po zgledu PDT-Vallex.


\section{PDT-Vallex}
Na češkem se izvaja dolgoročni projekt sintaktične in semantične anotacije dela Češkega Nacionalnega Korpusa, katerega rezultat je nastanek Praške Odvisnostne Drevesnice (\textit{The Prague Dependency Treebank}), naprej PDT. 

PDT je označena v treh nivojih ali plasteh:  

\begin{description}
\item [morfološka plast] je sestavljena iz leksikalnih morfoloških označb. 
Leksikalno označbo navadno predstavlja lema. 
Lema je kanonska oblika nekega leksema, medtem ko leksem predstavlja vse oblike neke besede, ki imajo enak pomen.  

\item [analitična plast] je predstavljena kot drevesna struktura. 
Vozlišča so členi (\textit{tokens}), ki imajo isto obliko kot v originalnem stavku. 
Nobeno vozlišče ni dodano ali izvzeto. 
Tam, kjer sintaktična pravila dovoljujejo, so med vozlišči povezave sintaktične odvisnosti.  

\item [tektogramatična plast] predstavlja globoko, pomensko strukturo stavka. 
Vozlišča so le avtoesmantične besede. 
To so besede, ki lahko brez konteksta nosijo pomen. 
Ostale besede, ki same po sebi ne nosijo pomena so lahko vozliščem dodane kot dodatna informacija.  

Najpomembnejši atribut vozlišč na tej plasti je funktor. 
To je funkcija, ki določa vezljivost med vozliščem in glavno besedo. 
\end{description}


\subsection{Valenčni okvir v PDT-Vallex}
Na sliki \ref{pdt_frame} vidimo primer valenčnih okvirjev v PDT-Vallex. 
Vsaka vrstica predstavlja svojo lemo in vsaki lemi pripada, v tem primeru, po en valenčni okvir. 
Valenčni okvir vsebuje mesta (\textit{Slot\textsubscript{1}, Slot\textsubscript{2}, ... Slot\textsubscript{n}}), ki jih zapoljnujejo funktorji. 
Funktorju je dodana informacija o obveznosti (\textit{obl} ali {\textit{opt}) ter imformacija o sklanjatvi.  
\begin{figure}[h]
\begin{center}
% odstrani končnico (.png), izogibaj se podčrtajev,
% v glavi doc nastavi pot do slik.
% draft mode ne prikazuje slik...
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/pdt_frame.png}
\end{center}
\caption{Valenčni okvir v PDT-Vallex, za besde \textit{dát (dati)}, \textit{dopis (pismo)} and \textit{plný (poln)}.}
\label{pdt_frame}
\end{figure}


\subsection{Izgradnja PDT-Vallex}
Raziskovalci so ročno označili tektogramatično plast približno 55.000 stavkov korpusa PDT.  
Označevanje t-plasti ter grajenje valenčnega leksikona sta potekala vzporedno. 

PDT-Vallex je bil zgrajen v ročno. 
Raziskovalci so si pred delom pomagali s programom \textit{TrEd} \cite{hajic2001prague}, ki jim je omogočal interaktiven grafičen prikaz podatkov ter sprotno anotacijo. 
Grajenje in anotacija sta potekala v večih preletih: 

\begin{enumerate}
\item Pred anotacijo so raziskovalci v valenčni leksikon vnesli vnaprej obdelane glagole. 
To jim je dajalo smernice pri anotaciji. 

\item V prvem preletu so raziskovalci v valenčni leksikon dodajali glagole in nekatere samostalnike iz korpusa PDT. 
Vsakemu vnosu v leksikon je bila dodana povezava na izvorno besedo v korpusu. 

\item Raziskovalec je pregledal dodane glagole ter popravil vnose v leksikonu glede na besedilo v izvornem korpusu.  

\item Ko je bil valenčni leksikon smatran za dokončanega, so raziskovalci opravili še en prelet ter popravili morebitne napake. 

\item Nazadnje je bil opravljen še avtomatski prelet, ki je preveril pojavitve valenčnih okvirjev v korpusu. 

\end{enumerate}

Na koncu je imel vsak člen v korpusu, za katerega je obstajala lema v leksikonu, povezavo na pravilen okvir v valenčnem leksikonu.  
Po prvotni izgradnji leksikona, je PDT-Vallex vsebovaj 5,262 glagolov, 4,090 samostalnikov ter 831 pridevnikov. 
Leksikon je bil označen kot verzija 2.0. 
Danes leksikon vsebuje preko 11000 valenčnih okvirjev za več kot 7000 glagolov.  

Leksikon je mogoče dobiti v obliki xml datoteke.
Za bolj pregledno brskanje obstaja tudi spletna različica leksikona. \cite{11858/00-097C-0000-0023-4338-F}  
Na sliki \ref{PDT-Vallex_napsat} je primer vnosa za lemo \textit{napsat}.  
\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/PDT-Vallex_napsat.png}
\end{center}
\caption{Vnos leme \textit{napsat} v leksikonu PDT-Vallex.}
\label{PDT-Vallex_napsat}
\end{figure}


\section{CROVALLEX}
CROVALLEX 200.8 je valenčni leksikon hrvaških glagolov. 
Zgrajen je na osnovi valenčne teorije v FGD ter na osnovi sintaktično-semantičnih razredov v leksikonu VerbNet. 

Leksikon vsebuje 1739 glagolov, ki jim pripada 5118 valenčnih okvirjev. 
Vsebuje tudi 173 sintaktično-semantičnih razredov, ki so bili iz VerbNet prilagojeni za hrvaški jezik. 
Leksikon ne vsebuje samostalnikov in pridevnikov. 

Glagoli so bili izbrani iz \textit{Hrvaškega frekvenčnega slovarja} \cite{moguvs1999hrvatski}.  
Za leksikon so bili izbrani glagoli s frekvenco 11 ali več. 


\subsection{Struktura CROVALLEX}
Leksikon je sestavljen iz besednih vnosov. 
En besedni vnos lahko razumemo kot leksem, torej najmanjšo besedno enoto, ki predstavlja različne oblike posamezne besede in je indeksiran kot lema besede. 
Lema je glagol v nedoločniku.  
Na sliki \ref{crovallex_napisati} je prikazan vnos leme \textit{napisati}.  
\begin{figure}[h]
\begin{center}
% odstrani končnico (.png), izogibaj se podčrtajev,
% v glavi doc nastavi pot do slik.
% draft mode ne prikazuje slik...
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/CROVALLEX_napisati.png}
\end{center}
\caption{Vnos leme \textit{napisati} v leksikonu CROVALLEX.}
\label{crovallex_napisati}
\end{figure}

Lemi je v primeru homonima ali homografa dodana rimska številka. 
\textbf{Homonima} sta dve lemi z istim črkovanjem ter naglaševanjem, \textbf{homografa} pa sta lemi z istim črkovanjem in različnim naglaševanjem.  

Pod lemo spada eden ali več valenčnih okvirjev. 
Vsak okvir predstavlja po en pomen besede. 
Najprej so našteti okvirji, ki predstavljajo glavne pomene leme, sledijo pa okvirji, ki prestavljajo redkeje uporabljene pomene, na primer \textbf{idiome} ali stalne besedne zveze.  


\subsection{CROVALLEX: površinske strukture}
Struktura valenčnega okvirja je v CROVALLEX podobna strukturi okvirja v PDT-Vallex. 
Okvir je sestavljen iz vsaj ene valenčne reže. Valenčna reža vsebuje funktor, seznam morfemskih oblik ter tipov komplementacije glagola. 
Določen pomen glagola zahteva točno določene morfemske oblike vseh obveznih in neobveznih rež v okvirju.  

Režo v valenčnem okvirju za vsak pomen glagola zapolne točno določena morfemska oblika ali seznam le teh. 
Morfemsko obliko lahko implicitno določa funktor, sicer pa je v lovarju eksplicitno podan seznam morfemskih oblik.  

\bigskip
Seznam morfemskih oblik (TODO: Ali je morfološka oblika enaka sklanjatvi?) lahko vsebuje naslednje oblike: 

\begin{description}
\item [{Č}ista (brezpredložna) oblika] predstavlja eno izmed sedmih sklanjatev 
(\textit{
	0 - skriti nominativ/imenovalnik, 
	1 - nominativ, 
	2 - genitiv/rodilnik, 
	3 - dativ/dajalnik, 
	4 - akuzativ/tožilnik, 
	5 - vokativ/zvalnik, 
	6 - lokativ/mestnik, 
	7 - instrumental/orodnik
}).

\item [Prepozicijska (predložna) oblika] vsebuje lemo predloga ter številko zahtevane morfemske oblike 
(\textit{npr. od+2, na+4, o+6}).  

\item [Podredna konjunkcija (vezava)]. V leksikonu se pojavijo naslednja podredja: \textit{što, zašto, kad, kako\_bi, kada, jer, kao\_da, nego, nego\_da, prije, dok, da, čim, kako}.  

\item [Nedoločnik] je označen z 'inf' in lahko stoji s predlogom ali pa ob morfološki obliki 
(\textit{nego+inf, inf+4}).  

\item [Konstrukt s pridevnikom] ima obliko 'adj-število' (\textit{npr. adj-7 za 'Osjećam se osvježenim.' - 'I feel fresh.'}.  

\item [Konstrukt s prislovom] ima obliko 'adv-prislov' (\textit{npr. adv-hrabro za 'Osjećam se hrabro.' - 'I feel brave.'}).  

\item ['Predicative nominative'] (TODO: kaj točno je to? iz nagleške razlage sem razumel, da je to neka oblika glagola biti.) ima obliko 'nom\_pred'.  

\end{description}

Določen pomen glagola ima točno določeno sintaktično obliko komplementov. 
Sprememba enega od komplementov nam da nov valenčni okvir. 
Poleg sintaktičnega ujemanja, mora biti poved tudi semantično smiselna. 

\bigskip
V hrvaškem jeziku obstajajo tri razmerja med valenco ter pomenom povedi:  
\begin{itemize}
\item Sprememba v pomenu glagola ne povzroči spremembe valence:  

\textit{'Ribolovci mrežom plaše ribe.' - 'The fishermen chase fish into the net.'} V tem primeru 'plaše' pomeni loviti, preganjati.

\textit{'Surla je plašio djecu paklom.' - 'Surla spooked kids with Hell.'} V tem primeru 'plaše' pomeni strašiti.

\item Sprememba v valenci glagola ne spremeni pomena:   

Povedi \textit{'Marko pliva.' - 'Marko swims.'} ter \textit{'Marko pliva rekord.' - 'Marko swims his record.'} imata podoben pomen (plavanje) kljub različnim valenčnim okvirjem.  

\item Sprememba pomena povzroči spremembo valence:  

Povedi \textit{'Zagreb pije vodu iz podzemlja.' - 'Zagreb drings water from subsoil.'} ter \textit{'Juraj pije nekontrolirano.' - 'Juraj drinks without control.'} imata različna pomena (prvi je pitje, drugi je alkoholiziranost) ter različna valenčna okvirja.  

\end{itemize}


\subsection{CROVALLEX: globoke strukture ali funktorji}
Razmerje med glagolom ter udeležencem okvirja je v CROVALLEX ponazorjeno s funktorji. 
Teoretično ozdadje je pri tem leksikonu enako kot pri PDT-Vallex, zato so uporabljeni tudi podobni funktorji. 
V leksikon so dodani vsi funktorji za notranje udeležence ali argumente ter obvezni funktorji za proste modifikatorje ali adjunkte. 

Notranji udeleženci v CROVALLEX so \textit{AGT (agent), PAT (patient), REC (recipient), RESL (result) in ORIG (origin)}.

V hrvaškem jeziku pogosto manjka prvi notranji udeleženec AGT, saj je lahko del glagola (\textit{np. 'Radim.'/'Ja radim.' - 'I work.'}). 
CROVALLEX to upošteva in označuje prvi argument kot AGT\_0/1, kar pomeni da je prvi argument lahko ali samostojna beseda ali pa del glagola.  

V hrvaščini so površinske morfosintatkične strukture povezane z določenimi globokimi strukturami. 
AGT je pogosto vezan na imenovalnik, PAT na tožilnik, REC na dajalnik, ORIG se pogosto veže z od+tožilnik, medtem ko se RESL veže z na+tožilnik ter u+tožilnik. 
Tudi prosti modifikatorji so povezani z določenimi sintaktičnimi vzorci. \cite{preradovic2009crovallex}



\chapter{Slovenski korpusi}
V sloveniji poteka več projektov za zbiranje in označevanje slovenskih besedil. 
Naštel bom večje projekte ter korpuse besedil, ki so nastali pod njihovim delovanjem.  


\section{Korpusa FIDA in FidaPLUS}
Leta 2000 je bil izdan 100-milijonski korpus FIDA, ki je vseboval besedila od leta 1990 do leta 1999. 
To je bil za tisti čas korpus standardnega obsega. 
Avtorji so bili raziskovalci v sodelovanju z zasebnimi podjetji, zato korpus ni prosto dostopen. 
Cilj je bil lematizirati ter določiti POS-oznake celotnemu besedilu korpusa.  
 
Slovenščina je močno flektivni jezik, kar pomeni, da se besedam s kontekstom močno spreminja morfološka oblika. 
To otežuje razčlenjevanje ter POS-označevanje besedila. 
Raziskovalcem je uspelo razčleniti besedila ter vsakemu členu (\textit{token}) dodati lemo ter POS-oznako. 
Nekaterim členom je bilo pripisanih več lem ali POS-oznak ali pa nobene, kar je oteževalo statistično obdelavo korpusa.  

Težnja po izboljšavi korpusa FIDA je pripeljala do financiranja projekta pod katerim je nastal korpus FidaPLUS. 
V FidaPLUS so bila dodana vsa besedila iz korpusa FIDA. 
Dodana so bila tudi po posebnih kriterijih izbrana besedila od leta 1996 do 2006. 
Poleg novih besedil so izboljšali tudi avtomatsko lematizacijo ter dodali mehanizem za razločevanje členov z več lemami ali POS-oznakami. 
Korpus je nazadnje vseboval 621-milijonov členov. \cite{arhar2007fidaplus}  


\section{Jezikoslovno označevanje slovenskega jezika - JOS}
V okviru projekta JOS sta nastala ročno označeni korpus jos100k, delno ročno označeni korpus jos1M ter oblikoskladenjske specifikacije po sistemu MULTEXT-East, ki so bile uporabljene za izdelavo obeh korpusov.  
Tako korpusa kot oblikoskladenjske specifikacije so javno dostopni po licenci Creative Commons. Kodirani so v XML formatu v skladu s smernicami TEI P5.


\subsection{Korpusa jos100k in jos1M}
Korpusa sta bila izdelana z vzorčenjem zbirke FidaPLUS. 
Izvorni korpus vsebuje velik delež časopisnih besedil in relativno majhen delež literarnih ter strokovnih besedil.  
Z uravnoteženim vzorčenjem so raziskovalci dosegli enakomerno zastopanost vseh besedilnih vrst. Osnovna enota za vzorčenje je bila odstavek. To je pripomoglo k enotnejši razporeditvi besedilnih vrst, prav tako pa so se raziskovalci izognili kršenju avtorskih pravic besedilodajalcev.  

Korpusa imata identično zgradbo.
Razlikujeta se v tem, da je jos100k v celoti ročno preverjen ter velja za t.i. \textit{zlati standard}, medtem ko je jos1M zgrajen računalniško ter preverjen le na mestih, ki jih je računalnik označil za kritična.  
Zgradbo korpusov lahko opišemo v treh plasteh:
\begin{description}
\item [morfosintaktična plast] vsebuje MSD oznake, prirejene za slovenščino. V korpusu jos100k so bile oznake ročno preverjene s strani dveh analitikov, medtem ko je bil korpus jos1M zgrajen računalniško in lahko vsebuje napake. 
Kljub temu se je korpus jos1M zaradi velikosti izkazal za boljšo učno množico za učenje algoritmov strojnega učenja kot jos100k.  

\item [plitva sintaktična plast] vsebuje odvisnostne drevesnice. 
Odvisnostni model JOS je zasnovan kot poenostavljena različica modela PDT. 
Število odvisnosti je zmanjšano na 10, kar je označevalcem omogočalo lažje označevanje besedila ter posledično manjše število napak. 
Korpus jos100k je bil v celoti ročno označen ter preverjen s strani dveh analitikov.  

TODO: tabela drevesnic in njihovih pomenov.

\item [semantična plast] vsebuje povezave na leksikon \textbf{sloWNet}. 
To je slovenski leksikon sinonimov. 
Semantična plast je pomembna za odkrivanje pomena povedi (WSD). 
Pri izgradnji te zadnje plasti je bil hkrati pregledan in popravljen tudi leksikon sloWNet.  
\end{description}


\subsection{Oblikoskladenjske specifikacije JOS}
Oblikoskladenjske specifikacije MULTEXT-East temeljijo na delu skupine EAGLES(Calzolari in Monachini, 1996). 
Določajo strukturo in vsebino veljavnih oblikoskladenjskih oznak ali MSD-jev. 
Specifikacije določajo niz polj, kjer vsako polje določa po eno lastnost besede. 

\begin{verbatim}
Gppspe--n-----d
\end{verbatim}

V slovenščini nekaterih polj ne uporabljamo, zato je so bile specifikacije prirejene tako, da vsebujejo le polja, uporabljena za slovenščino. 
Z uporabo ustreznega slovarja, na voljo v okviru projekta JOS, je možno specifikacije preslikati v mednarodni format. 
Zbirki jos100 in jos1M uporabljata za slovenščino prirejene specifikacije. 

\begin{verbatim}
SLO
Sometn --> Samostalnik, vrsta = občni, spol = moški, 
število = ednina, sklon = tožilnik, živost = ne.

ENG
Ncmsan --> Noun, type = common, gender = masculine, 
number = singular, case = accusative, animate = no.
\end{verbatim}


Vsaka besedna vrsta ima svoje specifikacije. 
Prvo polje je skupno vsem besednim vrstam in opisuje za katero besedno vrsto gre. 
Ostala polja so odvisna od besedne vrste. 
Na primer specifikacije za samostalnik vsebujejo 6 polj, za glagol pa 9. 
Pri obeh polja razen prvega opisujejo različne lastnosti.  

V tabeli \ref{tbl:glagol} je primer oblikoskladenjskih specifikacij za glagol.  

\begin{table}
\begin{center}
\begin{tabular}{c|c|c|c}
\textbf{pozicija} &	\textbf{atribut} & \textbf{vrednost} & \textbf{koda} \\ \hline
0 & besedna\_vrsta & glagol & G \\ \hline
1 & vrsta & glavni & g \\
& & pomožni & p \\ \hline
2 & vid & dovršni & d \\
& & nedovršni & n \\
& & dvovidski & v \\ \hline
3 & oblika & nedoločnik & n \\
& & namenilnik & m \\
& & deležnik & d \\
& & sedanjik & s \\
& & prihodnjik & p \\
& & pogojnik & g \\
& & velelnik & v \\ \hline
4 & oseba & prva & p \\
& & druga & d \\
& & tretja & t \\ \hline
5 & število & ednina & e \\
& & množina & m \\
& & dvojina & d \\ \hline
6 & spol & moški & m \\
& & ženski & z \\
& & srednji & s \\ \hline
7 & nikalnost & nezanikani & n \\
& & zanikani & d

\end{tabular}
\end{center}
\caption{Tabela atributov in vrednosti za glagol.}
\label{tbl:glagol}
\end{table}


\section{Sporazumevanje v Slovenskem Jeziku - SSJ}
Sporazumevanje v slovenskem jeziku je projekt, ki sta ga od leta 2008 do leta 2013 financirala Evropski socialni sklad ter Ministrstvo za izobraževanje, znanost in šport. 
Pod orkiljem projekta so nastali štirje korpusi slovenskih besedil skupaj z orodji za kreiranje, urejanje ter pregledovanje teh korpusov.  


\subsection{Korpus Gigafida}
Gigafida je zbirka slovenskih besedil najrazličnejših vrst. 
Vsebuje besedila iz časopisov, knjižnih publikacij (leposlovje, učbeniki, stvarna literatura), spletna besedila ter prepise parlamentarnih govorov. 
Vsebuje 1,2 milijarde besed, še natančneje vsebuje 1.187.002.502 besedi.  

Zbirka je namenjena raziskovanju slovenskega besedila. Daje odgovore na posamezne sprotne poizvedbe, prav tako pa je zaradi svoje raznolikosti primerna za raziskovanje slovenščine kot celote.  

Korpus vsebuje tudi podatke o izvoru besedil ter o njihovi obliki. V korpusu najdemo 39.421 posameznih dokumentov. 
Vsakemu dokumentu je dodana informacija o izvoru, letu nastanka, avtorju, naslovu medija ter o zvrsti besedila.  

Prav tako sta vsaki besedi pripisana dva slovnična podatka. Prvi je osnovna oblika besede ali lema (npr. jagodam, jagod, jagode pripadajo lemi jagoda), drugi pa je t.i. oblikoskladenjska oznaka. 
Ta opisuje v katero besedno vrsto spada beseda (glagol, samostalnik, pridevnik, ...) ter kakšne so njene lastnosti (spol, število, sklon).  


Lastnik korpusa je Ministrstvo za znanost, izobraževanje in šport. Korpus je dostopen preko spletnega vmesnika. 
Baza korpusa (v XML datoteki) zaradi varovanja avtorskih pravic ni prosto dostopna.  


\subsection{Korpus Kres}
Zgoraj omenjeni korpus Gigafida ima pomankljivost in sicer je neuravnotežen. Vsebuje 77\% besed iz periodike (časopisi, revije, ...) in le dobrih 6\% besed iz knjig (leposlovje, stvarna besedila).  
Korpus Kres je uravnoteženi vzorec korpusa Gigafida, ki vsebuje 100M ali natančno 99.831.145 besed.  

Korpusa Kres in Gigafida oba vsebujeta besedila, ki so izšla med letoma 1990 ter 2011. 
Opazno večja je gostota besedil iz leta 2010, ko so zbirkama dodali še veliko zbirko spletnih besedil.  

Zbirka Kres ne vsebuje celotnih besedil. 
Iz Gigafide so bili vzorčeni posamezni odstavki. 
V Kresu najdemo skupaj 21.456 besedil. Besedilom in posameznim besedam so dodane iste informacije kot tistim v Gigafidi.  


\subsection{Zbirka GOS}
Gos je korpus govorjene slovenščine. 
Nastal je iz približno 120 ur posnetkov govorjene slovenščine. 
Posnetki so bili dvakrat prepisani. Prvič pogovorno (npr. "tko"), drugič standardizirano (npr. "tako").  

Korpus vsebuje 1 milijon besed. 
Posnetki govora so izvzeti iz različnih okoliščin ter različnih govornih skupin. 
Korpus naj bi služil kot reprezentativen korpus slovenščine, ki je uporabljena v vsakdanjem življenju, nasprotno od standardne knjižne slovenščine ter narečij, ki se jih v pravilni obliki v vsakdanjem življenju redko uporablja. 


\subsection{Korpus Šolar}
Korpus Šolar je nastal med letoma 2009 in 2010 iz besedil, ki so jih tvorili učenci v osnovnih in srednjih šolah. 
Korpus vsebuje 1M oziroma natančno 967.477 besed. 
Besedilom v korpusu so dodani tudi popravki učiteljev. 

Korpus je namenjen raziskovanju razvijanja slovenskega jezika v šolskih klopeh. 
S tem, da je popravljen iz strani učiteljev in ne raziskovalcev je to edinstveni tovrstni korpus v Evropi. 

Korpus vsebuje 2.703 besedil srednješolcev in učencev zadnjih treh razredov osnovnih šol, manjši delež pa pripada učencem 6. razredov osnovnih šol.  

Besedila vsebujejo tudi učiteljske popravke. 
Te po eni strani pomagajo razumeti težave pisanja pri šolarjih, po drugi strani pa prikažejo katere težave se učiteljem dejansko zdijo problematične.  


\subsection{Korpus Lektor}
Korpus lektor je zbirka lektoriranih besedil. 
Gre za novejša neliterarna, povečini strokovna in poljudnoznanstvena besedila. 
Korpus vsebuje besedila v dveh različicah in sicer izvorno avtorsko besedilo ter lektorirano besedilo. 

Korpus poleg reference za lektoriranje besedil služi kot vpogled v najpogostejše napake pri tvorbi slovenskih besedil. 
Napake so razvrščene v kategorije slog, oblika, pravopis, skladnja, in pragmatika.  


\subsection{ccGigafida in ccKres}
Korpusa ccGigafida in ccKres vsebujeta približno desetino vsebine starševskih korpusov Gigafida in Kres. 
Korpusa sta dostopna za uporabo za raziskovalne namene pod licenco Creative Commons Priznanje avtorstva-Nekomercialno.  

Oba prostodostopna korpusa sta bila vzorčena po podobnem postopku. 
Algoritem je za osnovno enoto vzel odstavek. 
Pri vzorčenju je upošteval število besed znotraj posamezne jezikovne zvrsti ter tako zagotovil čim bolj enakomerno porazdelitev.  
Podoben postopek je bil uporabljen pri vzorčenju korpusov jos100k in jos1M (Erjavec in Krek, 2008)\cite{erjavec2008oblikoskladenjske}.  

Zapis omenjenih korpusov lahko dobimo v obliki datoteke XML, ki je strukturirana po smernicah TEI P5. \cite{erjavec2012referenvcni}  


\section{korpus ssj200k}
Za namene diplomskega dela mi bo najbolje služil korpus ssj200k, zato bom podrobneje opisal njegovo zgradbo. 
Korpus ssj200k je nastal iz z vzorčenjem korpusa ssj500k. 
Korpusu so bile ročno dodane odvisnostne drevesnice.  
Korpus je bil uporabljen za avtomatsko generiranje Slovenske UD Drevesnice. \cite{dobrovoljc2017universal}  






























% \nocite{*}	% pokaže vse vnose v .bib datoteki, sicre le citirane
%%% literatura - test
\newpage %dodaj po potrebi, da bo številka strani za Literaturo v Kazalu pravilna!
\ \\
\clearpage
\addcontentsline{toc}{chapter}{Literatura}
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{rawliter}
\end{document}